

## Soluciones de Derivadas - Problemas 1-20

1.  $y = (-5x)^{30}$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 30(-5x)^{29} \cdot (-5)$  Resultado:  $-150(-5x)^{29}$

2.  $y = (3/x)^{14}$

Reescribir:  $y = 3^{14}x^{-14}$  Regla de la potencia:  $\frac{dy}{dx} = 3^{14} \cdot (-14)x^{-15}$  Resultado:  $\frac{-14 \cdot 3^{14}}{x^{15}}$

3.  $y = (2x^2 + x)^{200}$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 200(2x^2 + x)^{199} \cdot (4x + 1)$  Resultado:  $200(2x^2 + x)^{199}(4x + 1)$

4.  $y = \left(x - \frac{1}{x^2}\right)^5$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 5 \left(x - \frac{1}{x^2}\right)^4 \cdot \left(1 + \frac{2}{x^3}\right)$  Resultado:  $5 \left(x - \frac{1}{x^2}\right)^4 \left(1 + \frac{2}{x^3}\right)$

5.  $y = \frac{1}{(x^3 - 2x^2 + 7)^4}$

Reescribir:  $y = (x^3 - 2x^2 + 7)^{-4}$  Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = -4(x^3 - 2x^2 + 7)^{-5} \cdot (3x^2 - 4x)$   
Resultado:  $\frac{-4(3x^2 - 4x)}{(x^3 - 2x^2 + 7)^5}$

6.  $y = \frac{10}{\sqrt{x^2 - 4x + 1}}$

Reescribir:  $y = 10(x^2 - 4x + 1)^{-1/2}$  Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 10 \cdot \left(-\frac{1}{2}\right) (x^2 - 4x + 1)^{-3/2} \cdot (2x - 4)$   
Resultado:  $\frac{-5(2x-4)}{(x^2-4x+1)^{3/2}} = \frac{-10(x-2)}{(x^2-4x+1)^{3/2}}$

7.  $y = (3x - 1)^4(-2x + 9)^5$

Regla del producto:  $\frac{dy}{dx} = 4(3x - 1)^3 \cdot 3 \cdot (-2x + 9)^5 + (3x - 1)^4 \cdot 5(-2x + 9)^4 \cdot (-2)$   
Resultado:  $(3x - 1)^3(-2x + 9)^4[12(-2x + 9) - 10(3x - 1)] = (3x - 1)^3(-2x + 9)^4(-54x + 118)$

8.  $y = x^4(x^2 + 1)^6$

Regla del producto:  $\frac{dy}{dx} = 4x^3(x^2 + 1)^6 + x^4 \cdot 6(x^2 + 1)^5 \cdot 2x$  Resultado:  $2x^3(x^2 + 1)^5[2(x^2 + 1) + 6x^2] = 2x^3(x^2 + 1)^5(8x^2 + 2)$

9.  $y = \sin \sqrt{2x}$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = \cos(\sqrt{2x}) \cdot \frac{d}{dx}[\sqrt{2x}] = \cos(\sqrt{2x}) \cdot \frac{1}{\sqrt{2x}}$  Resultado:  $\frac{\cos(\sqrt{2x})}{\sqrt{2x}}$

$$10. y = \sec(x^2)$$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = \sec(x^2) \tan(x^2) \cdot \frac{d}{dx}[x^2] = \sec(x^2) \tan(x^2) \cdot 2x$  Resultado:  $2x \sec(x^2) \tan(x^2)$

$$11. y = \sqrt{\frac{x^2-1}{x^2+1}}$$

Reescribir:  $y = \left(\frac{x^2-1}{x^2+1}\right)^{1/2}$  Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = \frac{1}{2} \left(\frac{x^2-1}{x^2+1}\right)^{-1/2} \cdot \frac{4x}{(x^2+1)^2}$  Resultado:  $\frac{2x}{(x^2+1)\sqrt{\frac{x^2-1}{x^2+1}}} = \frac{2x\sqrt{x^2+1}}{(x^2+1)\sqrt{x^2-1}}$

$$12. y = \frac{3x-4}{(5x+2)^3}$$

Regla del cociente:  $\frac{dy}{dx} = \frac{3(5x+2)^3 - (3x-4) \cdot 3(5x+2)^2 \cdot 5}{(5x+2)^6}$  Resultado:  $\frac{3(5x+2) - 15(3x-4)}{(5x+2)^4} = \frac{-30x+66}{(5x+2)^4}$

$$13. y = [x + (x^2 - 4)^3]^{10}$$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 10[x + (x^2 - 4)^3]^9 \cdot [1 + 3(x^2 - 4)^2 \cdot 2x]$  Resultado:  $10[x + (x^2 - 4)^3]^9 [1 + 6x(x^2 - 4)^2]$

$$14. y = \left[ \frac{1}{(x^3-x+1)^2} \right]^4$$

Reescribir:  $y = (x^3 - x + 1)^{-8}$  Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = -8(x^3 - x + 1)^{-9} \cdot (3x^2 - 1)$  Resultado:  $\frac{-8(3x^2-1)}{(x^3-x+1)^9}$

$$15. y = x(x^{-1} + x^{-2} + x^{-3})^{-4}$$

Simplificar:  $y = x \left( \frac{1}{x} + \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} \right)^{-4} = x \left( \frac{x^2+x+1}{x^3} \right)^{-4} = x \cdot \frac{x^{12}}{(x^2+x+1)^4}$  Resultado:  $\frac{x^{13}}{(x^2+x+1)^4}$

Derivada:  $\frac{13x^{12}(x^2+x+1)-4x^{13}(2x+1)}{(x^2+x+1)^5} = \frac{x^{12}[13(x^2+x+1)-4x(2x+1)]}{(x^2+x+1)^5} = \frac{x^{12}(5x^2+9x+13)}{(x^2+x+1)^5}$

$$16. y = (2x + 1)^3 \sqrt{3x^2 - 2x}$$

Regla del producto:  $\frac{dy}{dx} = 3(2x + 1)^2 \cdot 2 \cdot \sqrt{3x^2 - 2x} + (2x + 1)^3 \cdot \frac{6x-2}{2\sqrt{3x^2-2x}}$  Resultado:  $\frac{(2x+1)^2[6\sqrt{3x^2-2x}+(2x+1)(3x-1)/\sqrt{3x^2-2x}]}{1} = \frac{(2x+1)^2[6(3x^2-2x)+(2x+1)(3x-1)]}{\sqrt{3x^2-2x}}$

$$17. y = \sin(\pi x + 1)$$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = \cos(\pi x + 1) \cdot \pi$  Resultado:  $\pi \cos(\pi x + 1)$

$$18. y = -2 \cos(-3x + 7)$$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = -2 \cdot (-\sin(-3x + 7)) \cdot (-3)$  Resultado:  $-6 \sin(-3x + 7)$

$$19. y = \sin^3 5x$$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 3 \sin^2(5x) \cdot \cos(5x) \cdot 5$  Resultado:  $15 \sin^2(5x) \cos(5x)$

$$20. y = 4 \cos^2 \sqrt{x}$$

Regla de la cadena:  $\frac{dy}{dx} = 4 \cdot 2 \cos(\sqrt{x}) \cdot (-\sin(\sqrt{x})) \cdot \frac{1}{2\sqrt{x}}$  Resultado:  $\frac{-4 \cos(\sqrt{x}) \sin(\sqrt{x})}{\sqrt{x}}$

---

## Problemas 21-38: Encontrar f'(x)

$$21. f(x) = x^3 \cos x^3$$

Regla del producto:  $f'(x) = 3x^2 \cos(x^3) + x^3 \cdot (-\sin(x^3)) \cdot 3x^2$  Resultado:  $f'(x) = 3x^2 \cos(x^3) - 3x^5 \sin(x^3)$

$$22. f(x) = \frac{\sin 5x}{\cos 6x}$$

Regla del cociente:  $f'(x) = \frac{5 \cos(5x) \cos(6x) - \sin(5x) \cdot (-6 \sin(6x))}{\cos^2(6x)}$  Resultado:  $f'(x) = \frac{5 \cos(5x) \cos(6x) + 6 \sin(5x) \sin(6x)}{\cos^2(6x)}$

$$23. f(x) = (2 + x \sin 3x)^{10}$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = 10(2 + x \sin(3x))^9 \cdot [\sin(3x) + x \cdot 3 \cos(3x)]$  Resultado:  $f'(x) = 10(2 + x \sin(3x))^9 [\sin(3x) + 3x \cos(3x)]$

$$24. f(x) = \frac{(1 - \cos 4x)^2}{(1 + \sin 5x)^3}$$

Regla del cociente:  $f'(x) = \frac{2(1 - \cos(4x)) \cdot 4 \sin(4x) \cdot (1 + \sin(5x))^3 - (1 - \cos(4x))^2 \cdot 3(1 + \sin(5x))^2 \cdot 5 \cos(5x)}{(1 + \sin(5x))^6}$  Resultado:  $f'(x) = \frac{(1 - \cos(4x))[(1 + \sin(5x))[8 \sin(4x)] - (1 - \cos(4x))[15 \cos(5x)]}{(1 + \sin(5x))^4}$

$$25. f(x) = \tan(1/x)$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = \sec^2(1/x) \cdot (-\frac{1}{x^2})$  Resultado:  $f'(x) = -\frac{\sec^2(1/x)}{x^2}$

$$26. f(x) = x \cos(5/x^2)$$

Regla del producto:  $f'(x) = \cos(5/x^2) + x \cdot (-\sin(5/x^2)) \cdot (-\frac{10}{x^3})$  Resultado:  $f'(x) = \cos(5/x^2) + \frac{10x \sin(5/x^2)}{x^3}$

$$\cos(5/x^2) + \frac{10 \sin(5/x^2)}{x^2}$$

$$27. f(x) = \sin 2x \cos 3x$$

Regla del producto:  $f'(x) = 2 \cos(2x) \cdot \cos(3x) + \sin(2x) \cdot (-3 \sin(3x))$  Resultado:  $f'(x) = 2 \cos(2x) \cos(3x) - 3 \sin(2x) \sin(3x)$

$$28. f(x) = \sin^2 2x \cos^3 3x$$

Regla del producto:  $f'(x) = 2 \sin(2x) \cdot 2 \cos(2x) \cdot \cos^3(3x) + \sin^2(2x) \cdot 3 \cos^2(3x) \cdot (-\sin(3x)) \cdot 3$  Resultado:  $f'(x) = 4 \sin(2x) \cos(2x) \cos^3(3x) - 9 \sin^2(2x) \cos^2(3x) \sin(3x)$

$$29. f(x) = (\sec 4x + \tan 2x)^5$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = 5(\sec(4x) + \tan(2x))^4 \cdot [4 \sec(4x) \tan(4x) + 2 \sec^2(2x)]$  Resultado:  $f'(x) = 5(\sec(4x) + \tan(2x))^4 [4 \sec(4x) \tan(4x) + 2 \sec^2(2x)]$

$$30. f(x) = \csc^2 2x - \csc 2x^2$$

Derivada término a término:  $f'(x) = 2 \csc(2x) \cdot (-\csc(2x) \cot(2x)) \cdot 2 - (-\csc(2x^2) \cot(2x^2)) \cdot 4x$  Resultado:  $f'(x) = -4 \csc^2(2x) \cot(2x) + 4x \csc(2x^2) \cot(2x^2)$

$$31. f(x) = \sin(\sin 2x)$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = \cos(\sin(2x)) \cdot \cos(2x) \cdot 2$  Resultado:  $f'(x) = 2 \cos(\sin(2x)) \cos(2x)$

$$32. f(x) = \tan\left(\cos \frac{x}{2}\right)$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = \sec^2\left(\cos \frac{x}{2}\right) \cdot \left(-\sin \frac{x}{2}\right) \cdot \frac{1}{2}$  Resultado:  $f'(x) = -\frac{\sec^2\left(\cos \frac{x}{2}\right) \sin \frac{x}{2}}{2}$

$$33. f(x) = \cos(\sin \sqrt{2x+5})$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = -\sin(\sin \sqrt{2x+5}) \cdot \cos(\sqrt{2x+5}) \cdot \frac{1}{\sqrt{2x+5}}$  Resultado:  $f'(x) = -\frac{\sin(\sin \sqrt{2x+5}) \cos(\sqrt{2x+5})}{\sqrt{2x+5}}$

$$34. f(x) = \tan(\tan x)$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = \sec^2(\tan x) \cdot \sec^2 x$  Resultado:  $f'(x) = \sec^2(\tan x) \sec^2 x$

$$35. f(x) = \sin^4(4x^2 - 1)$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = 4 \sin^3(4x^2 - 1) \cdot \cos(4x^2 - 1) \cdot 8x$  Resultado:  $f'(x) = 32x \sin^3(4x^2 - 1) \cos(4x^2 - 1)$

$$32x \operatorname{sen}^3(4x^2 - 1) \cos(4x^2 - 1)$$

$$36. f(x) = \sec(\tan^2 x^4)$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = \sec(\tan^2 x^4) \tan(\tan^2 x^4) \cdot 2 \tan(x^4) \cdot \sec^2(x^4) \cdot 4x^3$  Resultado:  
 $f'(x) = 8x^3 \sec(\tan^2 x^4) \tan(\tan^2 x^4) \tan(x^4) \sec^2(x^4)$

$$37. f(x) = (1 + (1 + (1 + x^3)^4)^5)^6$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = 6(1 + (1 + (1 + x^3)^4)^5)^5 \cdot 5(1 + (1 + x^3)^4)^4 \cdot 4(1 + x^3)^3 \cdot 3x^2$   
 Resultado:  $f'(x) = 360x^2(1 + x^3)^3(1 + (1 + x^3)^4)^4(1 + (1 + (1 + x^3)^4)^5)^5$

$$38. f(x) = \left[ x^2 - \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{-4} \right]^2$$

Regla de la cadena:  $f'(x) = 2 \left[ x^2 - \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{-4} \right] \cdot \frac{d}{dx} \left[ x^2 - \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{-4} \right]$  Derivada interior:  
 $\frac{d}{dx} \left[ x^2 - \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{-4} \right] = 2x - (-4) \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{-5} \cdot \left( -\frac{1}{x^2} \right) = 2x - \frac{4}{x^2 \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^5}$  Resultado:  $f'(x) =$   
 $2 \left[ x^2 - \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{-4} \right] \left[ 2x - \frac{4}{x^2 \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^5} \right]$